#### 贝祖定理 证明

又名裴蜀定理

这大概是一个不太严格的证明

**贝祖定理的内容：**

若a，b是不全为零的整数则存在整数x，y，使得$ax+by=gcd(a,b)$

**证明**(修改并总结自mit6.042 course4)

**lemma1**:设$ax+by=l$

设m是a和b的任意公约数，也就是说$m\in\{1,...,gcd(a,b)\}$

有$m\mid l$

lemma1的证明(这里和mit的是不同的，我直接用取余性质了):

根据公约数的定义，$m\mid a$且$m\mid b$，也就是a%m==0&&b%m==0

根据模运算的乘法和加法性质

$(ax+by)\mod m=\{[(a\mod m)*(x\mod m)]\mod m+[(b\mod m)*(y\mod m)]\mod m\}\mod m=0$

也就是$m\mid (ax+by)$即$m\mid l$

**lemma2**:假设m是a，b的线性组合$ax+by=m$(假设$a\geq b$)，且m是**最小的正线性组合**，那么$m=gcd(a,b)$

lemma2的证明:

1、由lemma1，我们已经知道了$gcd(a,b)\mid m$，那么显然$gcd(a,b)\leq m$

2、我们要证明$m\leq gcd(a,b)$但我们先证$m\mid a$:

首先我们这样表示$a=mq+r,(0\leq r<m)$其实也就是a除以m等于q余r

$a=(ax+by)q+r$

于是$r=(1-xq)a+(-qy)b$

因此r也是a，b的线性组合，如果r为正数，那么m就不是最小的正线性组合了，这与假设矛盾，所以r只能是0

因此$a=mq$即$m\mid a$

同理$m\mid b$

于是m是a和b的公约数，所以$m\leq gcd(a,b)$

由1，2得$m=gcd(a,b)$

**最后**

到这里lemma2其实在我看来已经足够好了，为什么呢，因为ax+by显然是可以大于0的(如果a，b中有负数，则取相应的负的x或y)，也就是说一定有正线性组合(而且是无限个)，那么最小的正线性组合也是存在的(这些都是整数意味着不会有微积分那种极限(什么叫离散数学啊，叉腰)，最小的正线性组合最小就只能是1)，它又等于gcd(a,b)，这就印证了存在x,y使得$ax+by=gcd(a,b)$

#### 乘法逆元的存在条件

**乘法逆元的定义**

若$ax\equiv 1\pmod m$

则称$a$为$x\mod m$的逆元，记作$x^{-1}$

逆元存在的**充要**条件是$gcd(x,m)=1$

这里只证明充分性

**证明**：若$gcd(x,m)=1$则x的逆元存在

根据贝祖定理，存在s，t使得$sx+tm=gcd(x,m)=1$成立

于是有$tm=1-sx$

意味着$(1-sx)\mod x=0$

$sx\equiv 1\pmod m$

则s就是x的逆元，又由上面得知s存在

所以若$gcd(x,m)=1$，x的逆元存在

#### 欧拉定理 证明

前置：欧拉函数，gcd证明

gcd证明以前写了，这里稍微提一下欧拉函数：

$\phi(n)=$小于等于n的正整数中，与n互质的数的个数

(互质等价于$gcd(n,i)=1$)

例如$\phi(1)=1,\phi(6)=2$ 

**欧拉定理的内容：**

若$gcd(k,n)=1$,则$k^{\phi(n)}\equiv 1\pmod n$

**证明：**

**lemma1**:

若$gcd(n,k)=1$

​	又若$ak\equiv bk\pmod n$

​		 则有$a\equiv b\pmod n$(由乘法逆元部分的证明可知，k的逆元此时存在)

**lemma2**:

假若$gcd(n,k)=1$，注意k是任意一个与n互质的数，不要和后面的$k_i$搞混

设一个a集合$k_1,k_2...k_r$为小于等于n且与n互质的数，显然有$r=\phi(n)$因为这是$\phi()$的定义

设$rem(x,y)$是$x\mod y$的值的意思，即取余函数

设另外一个b集合$rem(k_1k,n),rem(k_2k,n)...rem(k_rk,n)$

接下来我们希望证明$rem(k_1k,n),rem(k_2k,n)...rem(k_rk,n)=k_1,k_2...k_r$两个集合相等

1、我们证明b集合中的元素个数确实是r个，换句话说也就是任意两个$rem(k_ik,n)$互不相等

2、我们证明b集合是a集合的子集

1的证明：

若$rem(k_ik,n)=rem(k_jk,n)$

即$k_ik\equiv k_jk\pmod n$

由lemma1可得,$k_i\equiv k_j\pmod n$

又$k_i,k_j\leq n$，所以可以化为$k_i=k_j$

当$i\neq j$时，显然$k_i\neq k_j$

2的证明：

考虑$gcd(n,k_ik)=gcd(n,rem(k_ik,n))=1$因为$k_i,k$都与n互质，所以$gcd(n,k_1k)=1$又因为gcd算法所以$gcd(n,k_ik)=gcd(n,rem(k_ik,n))$

因此$rem(k_ik,n)$是a集合中的元素

因此b集合中每一项都是a集合的元素

也就是说，b集合是a集合的子集

结合1与2的证明，我们可以得出a集合等于b集合

即$rem(k_1k,n),rem(k_2k,n)...rem(k_rk,n)=k_1,k_2...k_r$两个集合相等

**最后的证明**

由于lemma2，我们可以得出

$k_1\cdot k_2\cdot...\cdot k_r=rem(k_1k,n)\cdot rem(k_2k,n)\cdot...\cdot rem(k_rk,n)$

对右边使用模运算的乘法性质

于是有$k_1\cdot k_2\cdot...\cdot k_r\equiv k_1k_2...k_r\cdot k^r\pmod n$

根据lemma1，我们可以在两边把每一项$k_i$都用他的逆元消掉，于是得到

$1\equiv k^r\pmod n$

而r就是$\phi(n)$   (由lemma2)

证明完毕，若$gcd(k,n)=1$,则$k^{\phi(n)}\equiv 1\pmod n$

